[武汉大学信息学部.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:武汉大学信息学部.jpg "fig:武汉大学信息学部.jpg")

**武汉测绘科技大学** (，)
现主要代表为[武汉大学测绘学院和](../Page/武汉大学测绘学院.md "wikilink")[武汉大学遥感信息工程学院](../Page/武汉大学遥感信息工程学院.md "wikilink")，创建于1956年，溯源于建设于1932年的[国立同济大学测量系](../Page/国立同济大学.md "wikilink")，集合同济大学、青岛工学院、南京工学院，天津大学、华南工学院五校的测量师资和设备强强联合而成，是[中国国家测绘局直属的以](../Page/中国国家测绘局.md "wikilink")[测绘学科为主干](../Page/测绘学科.md "wikilink")，理、工、文、经等多学科相互依托、协调发展的全国重点大学。也是的高等学府，被之一。

## 历史沿革

  - 1955年5月19日-6月10日，国务院副总理陈毅主持召开全国文化教育工作会议，制定了《高等教育部筹建武汉测量制图学院方案（草案）》。决定以[同济大学](../Page/同济大学.md "wikilink")、[天津大学](../Page/天津大学.md "wikilink")、[南京工学院](../Page/南京工学院.md "wikilink")、[华南工学院](../Page/华南工学院.md "wikilink")、[青岛工学院等五所院校测绘专业的师资](../Page/青岛工学院_\(1952年\).md "wikilink")、设备为基础，创办中国第一所民用测绘高等学校。6月11日-14日，高教部主持召开了该学院第一次筹备委员会议，[夏坚白被委任为筹委会副主任](../Page/夏坚白.md "wikilink")。
  - 1956年，**武汉测量制图学院**正式成立，直属高等教育部领导。[郭沫若为学校题写了校名](../Page/郭沫若.md "wikilink")。建校之初，学校设3个系、4个本科专业。学院于1956年9月1日在武汉市珞珈山南麓开学，学制5年。学校集中了以[夏坚白](../Page/夏坚白.md "wikilink")、[王之卓](../Page/王之卓.md "wikilink")、[陈永龄](../Page/陈永龄.md "wikilink")、[金通尹](../Page/金通尹.md "wikilink")、[叶雪安等](../Page/叶雪安.md "wikilink")5位[一级教授为代表的一批全国测绘学科的精英](../Page/一级教授.md "wikilink")。
  - 1958年8月，学校由教育部划归国家测绘总局领导。同年12月，更名为**武汉测绘学院**。
  - 1965年底，学校发展为5个系，下设8个本科专业、1个专科专业，并设有中专部和函授部。
  - 1966年-1973年，学校停止招生8年。1970年，学校被撤销。
  - 1973年，根据周恩来总理的批示，国务院、中央军委决定重建**武汉测绘学院**。
  - 1973年6月 武汉测绘学院重新组建。下设5个系、7个专业。
  - 1974年，学校重新开始招生。
  - 1976年，学校恢复对外交流。
  - 1978年，学校被确定为全国重点大学，同年开始招收本科生和硕士研究生。
  - 1981年，学校被国务院确定为首批可以授予博士、硕士学位的单位之一。
  - 1982年，学校被国务院确定为首批可以授予学士学位的单位之一。\[1\]
  - 1985年10月，经[国家测绘局批准](../Page/国家测绘局.md "wikilink")，学校更名为**武汉测绘科技大学**。
  - 2000年8月2日，[武汉大学](../Page/武汉大学_\(老\).md "wikilink")、[武汉水利电力大学](../Page/武汉水利电力大学.md "wikilink")、武汉测绘科技大学、[湖北医科大学合并成组建新的武汉大学](../Page/湖北医科大学.md "wikilink")。[武汉大学](../Page/老武汉大学.md "wikilink")、[武汉水利电力大学](../Page/武汉水利电力大学.md "wikilink")、武汉测绘科技大学都是中国“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设的大学，[湖北医科大学是湖北省属重点院校](../Page/湖北医科大学.md "wikilink")。武汉水利电力大学在水利电力领域、武汉测绘科技大学在测绘遥感领域、湖北医科大学在口腔医学领域都处于中国大陆高校前列。这次合并，是中国1990年代启动“211工程”后，唯一由至少三所列入“211工程”重点建设的大学参与合并的情况。\[2\]

## 院系设置

1999年，学校共有8学院10系，22个本科专业、16个专科专业。设有14个硕士点、4个博士点和1个博士后流动站。

  - 地学测量工程学院、城市建设学院、信息工程学院、土地科学学院、光电工程学院、印刷工程学院、人文管理学院、成人教育学院
  - 工程测量系、大地测量系、摄影测量与遥感系、光学仪器系、电子工程系、建筑工程系、国土信息与地图科学系、印刷工程系、计算机科学与工程系、外语系

## 办学情况

校舍面积238241平方米，图书馆藏书54万册。在校生6300人，教师1900人，其中教授118人、副教授167人、[博士生导师](../Page/博士生导师.md "wikilink")34人。[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")2人、[中国工程院院士](../Page/中国工程院.md "wikilink")2人、[国际欧亚科学院院士](../Page/国际欧亚科学院.md "wikilink")1人。学校连续14次参加[中国南极科学考察](../Page/中国南极科学考察.md "wikilink")、2次参加[中国北极科学考察](../Page/中国北极科学考察.md "wikilink")。

## 历任校长

| 时期                                     | 任期                                       | 校长                               | 照片 | 备注 |
| -------------------------------------- | ---------------------------------------- | -------------------------------- | -- | -- |
| [武汉测绘学院](../Page/武汉测绘学院.md "wikilink") | 1956－1970                                | [夏坚白](../Page/夏坚白.md "wikilink") |    |    |
| 1973－1980                              | [方俊玞](../Page/方俊玞.md "wikilink")         |                                  |    |    |
| 1980－1984                              | [纪增觉](../Page/纪增觉.md "wikilink")         |                                  |    |    |
| 1984－1985                              | [周忠谟](../Page/周忠谟.md "wikilink")         |                                  |    |    |
| 武汉测绘科技大学                               | 1985－1988                                |                                  |    |    |
| 1988－1997                              | [宁津生](../Page/宁津生.md "wikilink")         |                                  |    |    |
| 1997－2000                              | [李德仁](../Page/李德仁_\(科学家\).md "wikilink") |                                  |    |    |

## 著名校友

### 教师

一级教授(5位)

  - [夏坚白](../Page/夏坚白.md "wikilink")：1955年中国科学院地学部院士，一级教授
  - [王之卓](../Page/王之卓.md "wikilink")：1980年中国科学院地学部院士，一级教授
  - [陈永龄](../Page/陈永龄.md "wikilink")：1980年中国科学院地学部院士，一级教授
  - [金通尹](../Page/金通尹.md "wikilink")：一级教授
  - [叶雪安](../Page/叶雪安.md "wikilink")：一级教授

1985年前的正教授

  - [李庆海](../Page/李庆海.md "wikilink")：二级教授
  - [纪增觉](../Page/纪增觉.md "wikilink")
  - [李青岳](../Page/李青岳.md "wikilink")
  - [於宗俦](../Page/於宗俦.md "wikilink")
  - [高时浏](../Page/高时浏.md "wikilink")
  - [万迂贤](../Page/万迂贤.md "wikilink")
  - [郭懋英](../Page/郭懋英.md "wikilink")

1985年后晋升的知名教授

  - [宁津生](../Page/宁津生.md "wikilink")
  - [张祖勋](../Page/张祖勋.md "wikilink")
  - [刘大杰](../Page/刘大杰.md "wikilink")
  - [崔炳光](../Page/崔炳光.md "wikilink")
  - [郑肇葆](../Page/郑肇葆.md "wikilink")
  - [陶本藻](../Page/陶本藻.md "wikilink")
  - [管泽霖](../Page/管泽霖.md "wikilink")
  - [孙　护](../Page/孙_护.md "wikilink")
  - [刘基余](../Page/刘基余.md "wikilink")
  - [王昆杰](../Page/王昆杰.md "wikilink")
  - [冯文灏](../Page/冯文灏.md "wikilink")
  - [李德仁](../Page/李德仁_\(科学家\).md "wikilink")
  - [边馥苓](../Page/边馥苓.md "wikilink")
  - [龚健雅](../Page/龚健雅.md "wikilink")
  - [林宗坚](../Page/林宗坚.md "wikilink")
  - [杨 凯](../Page/杨_凯.md "wikilink")
  - [陈 军](../Page/陈_军.md "wikilink")

### 学生

  - [陈俊勇](../Page/陈俊勇.md "wikilink")，1960年毕业，大地测量学专家，中国科学院地学部院士\[3\]
  - [张祖勋](../Page/张祖勋.md "wikilink")，1960年毕业，数字摄影测量与计算机视觉专家，中国工程院土木、水利与建筑工程学部院士\[4\]
  - [刘先林](../Page/刘先林.md "wikilink")，1962年毕业，摄影测量与遥感专家，中国工程院信息与电子工程学部院士
  - [李德仁](../Page/李德仁_\(科学家\).md "wikilink")，1963年毕业，摄影测量与遥感专家，中国科学院地学部院士，中国工程院信息与电子工程学部院士，欧亚科学院院士
  - [刘经南](../Page/刘经南.md "wikilink")，1967年毕业，大地测量学专家，中国工程院土木、水利与建筑工程学部院士
  - [龚健雅](../Page/龚健雅.md "wikilink")，1992年博士毕业，地理信息系统专家，中国科学院地学部院士
  - [李建成](../Page/李建成.md "wikilink")，1987年本科毕业，1993年博士毕业，大地测量学专家，中国工程院土木、水利与建筑工程学部院士

## 参考资料

[Category:1956年創建的教育機構](../Category/1956年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:2000年廢除](../Category/2000年廢除.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國已不存在的大學](../Category/中華人民共和國已不存在的大學.md "wikilink")
[2-3](../Category/武汉大学历史.md "wikilink")
[1](../Category/同济.md "wikilink")
[Category:青岛教育史](../Category/青岛教育史.md "wikilink")

1.  [经天纬地--合并前的武汉测绘科技大学](http://www.hb.xinhuanet.com/misc/2004-01/07/content_1465963.htm)

2.  [原武汉大学、武汉水利电力大学（武汉）、武汉测绘科技大学都是国家"211工程"重点建设的大学。](http://www.huaue.com/xxjj/200395113201.htm)
3.  [陈俊勇院士简介](http://gtjuh.tongji.edu.cn/person/intro/new_page_30.htm)
4.  [张祖勋院士简介](http://gtjuh.tongji.edu.cn/person/intro/new_page_55.htm)